\chapter{Fazit}
Dieses Kapitel beschäftigt sich mit dem Schluss, der aus dem durchgeführten Projekt gezogen werden kann. Hierzu gehört nicht nur, wie die Erweiterungsmöglichkeiten auf bereits bestehende Systeme angewandt werden können, sondern auch die Umsetzung diverser Folgeprojekte, welche sich dieses zum Vorbild nehmen. Auch die nötigen Schritte, welche erforderlich sind, um solche Folgeprojekte umzusetzen werden angeführt und erläutert.

\section{Verbesserung bereits bestehender Systeme}
Wer ein bereits bestehendes System betreibt und Probleme mit der Übertragung hat, kann die folgenden aus dem Projekt herausgegangenen Anhaltspunkte nutzen, um eventuelle Fehler zu beheben und die eigene Übertragung leistungsfähiger zu machen. Diese kann nämlich nicht nur durch mangelhafte Verkabelung oder defekte Peripherie beeinträchtigt werden. Auch zu schwache Antennen mit möglicherweise ungeeigneter Richtcharakteristik oder Gewinneinbrüchen können dazu führen, dass die Verbindung nicht die Stärke aufweist, die man sich erwartet. Häufig nützt schon ein Wechsel des WLAN-Kanals. Im Folgenden werden einige Vorschläge zur Verbesserung angeführt.

\subsection{Verbesserung der Verkabelung}
Eines der häufigsten Probleme beim Aufsetzen einer Verbindung zwischen zwei Punkten stellt das verwendete Kabel dar. Häufig wird hierbei zu günstigen Koaxialkabeln gegriffen. Diese sind jedoch oft nicht hochwertig fabriziert und verschließen rasch. Kabelbruch oder das Lösen der Lötstellen innerhalb des Kabels sind oftmals der Grund für massiven Performanceverlust, welcher sich jedoch über die Zeit bildet und deshalb oft nicht auffällt. Um dies zu verhindern beziehungsweise zu beheben kann etwa ein neues, hochwertiges Kabel angeschafft werden. Diese sind allerdings sehr oft mit hohen Kosten behaftet, was ein k. o. Kriterium vieler Hobbybastler ist. Eine bedeutend günstigere Möglichkeit, um an ein hochwertiges Kabel zu kommen, besteht im Herstellen dieses. Hierfür muss lediglich ein herkömmliches Koaxialkabel im Baumarkt besorgt werden. Der dazu passende Anschluss findet sich beim Elektronikfachhändler. Da die Hersteller meist einen sehr hohen Arbeitszeitaufschlag auf ihre Produkte rechnen, kann hier sehr viel Geld gespart werden, selbst wenn es sich bei Kabel und Anschluss um hochwertige Markenprodukte handelt. Wie das Kabel hergestellt wird, ist im Kapitel \ref{cha:bau} genau beschrieben.

\subsection{Verbesserung der Router}
Ein weiterer Problempunkt im Übertragungssystem findet sich in den Endpunkten der Verbindung. Häufig werden diese mit ihrer original Firmware aufgesetzt und ohne größere Einstellungen betrieben. Dies führt häufig zu einer sehr geringen verwendeten Ausgangsleitung oder der Verwendung des falschen WLAN-Kanals. Um diese Faktoren in Angriff zu nehmen, wird eine Custom-Firmware benötigt, welche auf den Router gespielt ("'geflasht"') wird, um einen hardwarenahen Zugriff zu ermöglichen. Ein Beispiel für eine solche wäre die von uns verwendete DD-WRT Firmware, welche gratis im Internet erhältlich ist, da sie ein Open-Source Produkt ist. Mit dieser kann die Ausgangsleitung des Routers auf bis zu 250mW erhöht werden, während die vom Hersteller eingestellte Leistung meist bei 100mW oder niedriger liegt und sich nicht verändern lässt. \\
Viele Verbindungseinbrüche und Störeinflüsse hängen auch mit anderen Geräten zusammen, welche sich im selben sogenannten WLAN-Kanal befinden. Dieses ist nämlich in 13 solcher Kanäle unterteilt, welche sich in ihrer Frequenz um einige MHz unterscheiden. Diese sind in Abbildung \ref{fig:wlankan} ersichtlich.

\begin{figure}[hbtp]
\centering
\includegraphics[width=0.70\textwidth]{images/wlankanaele.jpg}
\caption{Grafische Veranschaulichung der WLAN-Kanäle. Oben: Amerika, Unten: Europa \citep{skykanaele}}
\label{fig:wlankan}
\end{figure}

Diese WLAN-Kanäle überschneiden sich jeweils in beide Richtungen um ca. 3-4 Kanäle. Um nun also zwei Geräte in zwei verschiedenen Kanälen überschneidungsfrei zu betreiben, sollten Kanäle gewählt werden, welche um 5 Stufen auseinanderliegen. In Amerika sind die empfohlenen Kanäle 1,6 und 11, da hier 3 Kanäle verwendet werden können, ohne sich zu überschneiden. In Europa spricht man hingegen von 1, 7 und 13 als optimal. Da der am stärksten verbreitete Kanal Nr. 6 ist, wird die meiste Netzwerkperipherie auf diesen vorkonfiguriert, was zu massiven Überlastungen vor allem in Wohngebieten führen kann. Mithilfe der DD-WRT Firmware kann der verwendete Kanal einfach eingestellt werden. Sollte Unsicherheit bestehen, welche Kanäle im Umfeld verwendet werden, kann ein Netzwerkanalysetool verwendet werden.

\subsection{Wechsel der Antenne}
Ein weiterer häufiger Fehler beim Aufsetzen einer Verbindung ist der Einsatz einer fehlerhaften Antenne. Wenn zwei Router ausschließlich miteinander verbunden werden sollen, ist der effizienteste weg eine gerichtete Antenne, wie sie in diesem Projekt verwendet wurde. Trotzdem werden sehr oft die vom Hersteller verbauten omnidirektionalen Antennen verwendet, oder eine sektorale Antenne selbst gebaut, da eine Waveguide-Antenne (wie etwa eine Cantenna\citep{cantenna}) sehr günstig und einfach konstruiert werden kann. Die stärkste Antenne für eine Punkt zu Punkt Verbindung stellt jedoch eine direkt gerichtete Antenne, wie etwa eine Yagi-Antenne dar. Um solch eine Antenne zu konstruieren, werden lediglich ein Holzstab, Messingschweißdraht und ein Kupferblatt benötigt. Die Herstellung selbst benötigt jedoch etwas Fingerspitzengefühl. Wie genau diese gebaut wird, findet sich im Kapitel \ref{cha:bau}.

\section{Folgeprojekte}
Nach dem Ergebnis dieses Projekt finden sich einige Fragen, welche es noch zu klären gilt. So fragt man sich einerseits: Ist es wirklich nur das Funkfeuer, welches neben den Witterungsumständen die Verbindung der Antennen beeinträchtigt? Wie kann man die gewonnenen Erkenntnisse in der Praxis umsetzen? Kann man ein wetterfestes System aufsetzen um eine störungsarme Verbindung in einem sehr witterungsreichen System, wie etwa einem Skigebiet aufsetzen? Im Folgenden wird versucht, diese Fragen zu klären und Anstöße für Projekte zu liefern, welche auf dem Ergebnis dieser Arbeit basieren. 

\subsection{Berücksichtigung mehrerer Faktoren}
Eine erste Idee für die Erweiterung des abgeschlossenen Projektes ist das Einbeziehen mehrerer Faktoren für die Auswertung eines genaueren Ergebnisses. Das bedeutet, dass etwa das genaue Zusammenspiel der umliegenden Sendefrequenzen mit den herrschenden Witterungsbedingungen zu analysieren. Dafür ist es jedoch nötig, ein Messgerät einzusetzen, welches umliegende Frequenzen herausfiltert und die jeweilige Stärke des Signals misst. Eine weitere simultane Messung müsste das Wetter klar definieren und eine Kombination aus den bekannten Messwerten der Temperatur, des Niederschlags, der relativen Luftfeuchtigkeit, der Seehöhe und der Windstärke/-Richtung anzeigen. Auf Basis dieser Messergebnisse kann anschließend eine genaue Annahme getroffen werden, welche Wetterlagen welche Frequenzen am stärksten beeinflussen. Somit kann ein weitaus genaueres Fazit über die Beeinträchtigung von WLAN-Sendern durch Wetter und Funkfeuer getroffen werden. Natürlich könnte dieses Projekt weitere Faktoren miteinbeziehen, wie etwa spezielle Tests die die Schwächung des Signals durch bestimmte Materialien messen und dokumentieren. Durch ein Kombinieren all dieser Faktoren ist es möglich, WLAN-Systeme in jeglicher Lage zu analysieren und effiziente Verbindungen zu schaffen, welche ihr ganzes Potenzial ausnutzen.

\subsection{Vernetzung eines Skigebiets}
Durch die Erkenntnis des Projekts, dass die Übertragung der Frequenzen im 2.4-GHz-Bereich durch Schneetreiben und Regen kaum beeinträchtigt, jedoch stark durch Funkfeuer gestört wird, ergibt sich die Idee einer effizienten Vernetzung von Skigebieten durch Kombination mehrerer Antennenarten. Die in diesem Projekt verwendeten Yagi-Antennen eignen sich hierbei besonders für den Transport des Signals von Talstationen zu vereinzelten Routerknoten, welche am Berghang selbst liegen und eine Verkabelung unmöglich machen. Die Router auf diesen Hängen könnten, ausgerüstet mit sektoralen Antennen, das Signal verteilen und somit komplette Skigebiete oder unerreichbare Hänge mit Signal decken. \\
Ein solches Projekt könnte die Technologie des Voice over IP (VoIP) revolutionieren, da bei einer derartig hohen Netzabdeckung durch eine mögliche Kombination von VoIP und herkömmlichem Mobilfunknetz die benötigte Infrastruktur in vielen unerreichbaren Teilen der Welt bereitgestellt werden könnte.